\documentclass{article}

\title{Laporan Tugas I IF2220 Teori Bahasa Formal dan Automata\\Implementasi DFA Dalam Komputer}
\author{Jauhar Arifin / 13515049, K-01}
\date{\today}

\usepackage[indonesian]{babel}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listings}

\graphicspath{ {./doc/} }

\begin{document}
  \pagenumbering{gobble}
  \maketitle

	\newpage
	\pagenumbering{arabic}

  \section {Deskripsi Persoalan}

  \par Persoalan yang akan diselesaikan pada tugas ini adalah mengimplementasikan \textit{deterministic finite automata} (DFA) menggunakan komputer. Dalam mengimplementasikan DFA tersebut, akan dibuat program yang ditulis menggunakan bahasa pemrograman C yang akan membaca file eksternal berisi definisi dari DFA yang akan disimulasikan. File definisi DFA yang akan dibaca program harus mengandung alfabet yang diterima oleh DFA, \textit{state-state} yang ada pada DFA beserta \textit{start state} dan \textit{final state}-nya, serta fungsi transisi pada DFA tersebut. Setelah membaca definisi DFA pada file ekternal, program akan menerima sebuah string sebagai input untuk DFA yang bersangkutan. Input string tersebut kemudian akan disimulasikan oleh program dengan menampilkan \textit{state-state} yang dilalui oleh program. Jika input string yang diberikan berakhir di final state, program akan memunculkan pesan string diterima, selain itu program akan memunculkan pesan string ditolak.

  \par Dalam tugas ini, DFA yang akan diimplementasikan adalah \textit{marble rolling toy} yang merupakan Excercise 2.2.1 pada buku \textit{Introduction to Automata Theory Languages, and Computation} oleh Hopcroft Motwani Ullman. Persoalan tersebut merepresentasikan permainan menggelindingkan kelereng pada suatu papan. Ilustrasi dari papan permainan tersebut dapat dilihat dalam Gambar \ref{img:marble}. Pada permainan tersebut sebuah kelereng dijatuhkan dari $A$ atau $B$. Tuas $x_1$, $x_2$, dan $x_3$ menyebabkan kelereng jatuh ke salah satu arah yaitu ke kanan atau ke kiri. Ketika kelereng melewati suatu tuas, kelereng tersebut akan menyebabkan tuas berbalik setelah kelereng tersebut lewat, sehingga kelereng berikutnya yang melewati tuas yang bersangkutan akan jatuh ke arah yang berlawanan.

  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=200pt]{marble.png}
    \caption{Ilustrasi Papan Permainan \textit{Marble-Rolling-Toy}}
    \label{img:marble}
  \end{figure}

  \par DFA yang akan diimplementasikan akan menerima string berisi alfabet $\{A,B\}$ yang menyatakan urutan penjatuhan kelereng. Setiap kelereng yang dijatuhkan dari A maupun B akan berakhir pada C atau D. Jika kelereng terakhir jatuh di D maka string akan diterima, selain itu string ditolak.

  \section{\textit{Deterministic Finite Automata} (DFA)}

  \par DFA yang akan diimplementasikan pada tugas ini dapat dinyatakan dalam notasi DFA dibawah ini :
  $$ A = (Q, \Sigma, \delta, q_0, F) $$
  dimana,
  \begin{align*}
    \begin{gathered}
      \begin{array}{ll}
        Q = \{&LLLC, RLLC, LRRC, LRLC, RRRC, LRLD, \\
        &RRLC, LLRD, RRLD, LLLD, RLRD, RLRC, RLLD\} \\
      \end{array}\\
      \Sigma = \{A,B\} \\
      \delta(q, a) = \begin{cases}
  					RLLC, & q = LLLC, a = A\\
  					LRRC, & q = LLLC, a = B\\
  					LRLC, & q = RLLC, a = A\\
  					RRRC, & q = RLLC, a = B\\
  					RRRC, & q = LRRC, a = A\\
  					LRLD, & q = LRRC, a = B\\
  					RRLC, & q = LRLC, a = A\\
  					LLRD, & q = LRLC, a = B\\
  					LLRD, & q = RRRC, a = A\\
  					RRLD, & q = RRRC, a = B\\
  					RRLC, & q = LRLD, a = A\\
  					LLRD, & q = LRLD, a = B\\
  					LLLD, & q = RRLC, a = A\\
  					RLRD, & q = RRLC, a = B\\
  					RLRC, & q = LLRD, a = A\\
  					LLLD, & q = LLRD, a = B\\
  					LLLD, & q = RRLD, a = A\\
  					RLRD, & q = RRLD, a = B\\
  					RLLC, & q = LLLD, a = A\\
  					LRRC, & q = LLLD, a = B\\
  					LRRC, & q = RLRD, a = A\\
  					RLLD, & q = RLRD, a = B\\
  					LRRC, & q = RLRC, a = A\\
  					RLLD, & q = RLRC, a = B\\
  					LRLC, & q = RLLD, a = A\\
  					RRRC, & q = RLLD, a = B
  				\end{cases}\\
      q_0 = LLLC\\
    	F = \{LRLD, LLRD, RRLD, LLLD, RLRD, RLLD\}
    \end{gathered}
  \end{align*}
  \\
  \par Tiga karakter pada \textit{state} tersebut melambangkan kondisi tuas $x_1$, $x_2$, dan $x_3$, sedangkan karkater terakhir pada \textit{state} melambangkan letak kelereng terakhir jatuh yaitu C atau D. Karena yang diterima adalah kelereng terakhir jatuh di D, maka seluruh state yang akhirannya D menjadi \textit{final state}.

  \par DFA tersebut dapat didefinisikan menggunakan tabel sebagai berikut :
  \begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{rl||c|c}
    && A & B\\
    \hline
    \hline
    $\rightarrow$ & LLLC & RLLC & LRRC\\
    & RLLC & LRLC & RRRC\\
    & LRRC & RRRC & LRLD\\
    & LRLC & RRLC & LLRD\\
    & RRRC & LLRD & RRLD\\
    $\ast$ & LRLD & RRLC & LLRD\\
    & RRLC & LLLD & RLRD\\
    $\ast$ & LLRD & RLRC & LLLD\\
    $\ast$ & RRLD & LLLD & RLRD\\
    $\ast$ & LLLD & RLLC & LRRC\\
    $\ast$ & RLRD & LRRC & RLLD\\
    & RLRC & LRRC & RLLD\\
    $\ast$ & RLLD & LRLC & RRRC\\
    \hline
    \end{tabular}
    \caption{Definisi DFA Pada \textit{Marble Rolling Toy}}
  \end{table}

  \par DFA tersebut dalam bentuk diagram dapat digambarkan seperti gambar dibawah ini :

  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=300pt]{dfa}
    \caption{Diagram DFA Pada \textit{Marble Rolling Toy}}
  \end{figure}

  \section{Daftar Asumsi}
  \par Dalam menyelesaikan permasalah pada tugas ini, digunakan beberapa asumsi, yaitu :
  \begin{enumerate}
    \item Sebuah simbol boleh lebih dari satu karakter tapi tidak mengandung spasi dan titik koma
    \item Jumlah maksimal simbol yang diperbolehkan adalah 1024 simbol
    \item Sebuah \textit{state} terdiri dari satu atau lebih karakter selain titik koma
    \item Jumlah maksimal \textit{state} yang diperbolehkan adalah 1024 \textit{state}
    \item Simbol dan \textit{state} bersifat \textit{case sensitive}
    \item File deskripsi DFA memiliki format seperti ini:

    \lstdefinestyle{customn}{
      belowcaptionskip=1\baselineskip,
      breaklines=true,
      frame=L,
      xleftmargin=\parindent,
      language=C,
      showstringspaces=false,
      basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    }

    \lstdefinestyle{customcmd}{
      belowcaptionskip=1\baselineskip,
      breaklines=true,
      frame=single,
      xleftmargin=\parindent,
      showstringspaces=false,
      basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    }

    \lstdefinestyle{customc}{
      belowcaptionskip=1\baselineskip,
      breaklines=true,
      frame=L,
      xleftmargin=\parindent,
      language=C,
      showstringspaces=false,
      basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
      keywordstyle=\bfseries\color{green!40!black},
      commentstyle=\itshape\color{purple!40!black},
      identifierstyle=\color{blue},
      stringstyle=\color{orange},
      numbers=left,
      tabsize=2,
    }

    \lstset{tabsize=2,escapechar=@,style=customn}
    \lstset{escapeinside={(*@}{@*)}}
    \begin{lstlisting}[mathescape=true]
alphabet :
  <daftar simbol yang dipisahkan dengan baris baru>

state :
  <daftar (*@\textit{state}@*) yang dipisahkan dengan baris baru>

final :
  <daftar (*@\textit{final state}@*) yang dipisahkan dengan baris baru>

start :
  <(*@\textit{start state}@*)>

transition :
  <daftar fungsi transisi dengan format $q_i$;$a$;$q_j$
   yang merepresentasikan $\delta(q_i, a) = q_j$>
  <daftar fungsi dipisahkan spasi>
		\end{lstlisting}

    \item Input string berisi simbol-simbol yang dipisahkan oleh spasi, titik koma, atau enter dan diakhiri oleh dua buah karakter enter.
    \item Jika file eksternal tidak sesuai format, atau DFA yang didefinisikan tidak valid, program akan memberikan pesan error
    \item Jika input string tidak valid (ada simbol yang tidak terdefinisi), maka program akan memberikan pesan error.
    \item Program dijalankan dengan cara :
    \lstset{style=customcmd}\begin{lstlisting}
> dfamachine [path-to-file-dfa.dfa]
    \end{lstlisting}
  \end{enumerate}

  \newpage
  \section{File Eksternal}
  \par Isi dari file eksternal yang digunakan untuk mendefinisikan DFA pada persoalan tugas ini adalah :
  \lstset{escapechar=@,style=customn}
  \lstinputlisting[language=C,caption={File Eksternal Definisi DFA marble.dfa}]{data/marble.dfa}

  \newpage
  \section{\textit{Source Code}}

  \par \textit{Source code} program ditulis menggunakan bahasa C. Untuk memudahkan pengerjaan soal, kode program dibagi menjadi dua yaitu file \textit{main.c} yang berisi program utama untuk membaca file dfa dan menjalankan simulasi, dan file \textit{string.c} yang digunakan untuk memudahkan pemrosesan string pada C.

  \subsection{string.h}
  \lstset{escapechar=@,style=customc}
  \lstinputlisting[language=C]{src/string.h}

  \subsection{string.c}
  \lstset{escapechar=@,style=customc}
  \lstinputlisting[language=C]{src/string.c}

  \subsection{integer.h}
  \lstset{escapechar=@,style=customc}
  \lstinputlisting[language=C]{src/integer.h}

  \subsection{main.c}
  \lstset{escapechar=@,style=customc}
  \lstinputlisting{src/main.c}

  \newpage
  \section{\textit{Testing Program}}

  \par Pengujian program dilakukan menginputkan string "AAA" dan "AAB" kedalam program yang akan membaca file eksternal "marble.dfa". Berikut ini adalah hasil output program dengan input string "AAA"

  \begin{lstlisting}[identifierstyle=\color{black},stringstyle=\color{gray},style=customcmd,escapeinside={(*@}{@*)},caption=Menjalankan Program Dengan \textit{Input String} "AAA"]
$ (*@\underline{dfamachine data/marble.dfa}@*)
Program dari file dfa sukses dibaca
DFA yang dimasukkan valid
Masukkan string (dapat dipisahkan enter,spasi, atau ';'. Akhiri dengan dua enter atau EOF) :
(*@\underline{A A A}@*)

String yang dimasukkan valid

Start state : "LLLC"
State "LLLC"
	 A : "LLLC" --> "RLLC"
State "RLLC"
	 A : "RLLC" --> "LRLC"
State "LRLC"
	 A : "LRLC" --> "RRLC"
Last state : "RRLC"

Hasil : string ditolak, tidak berakhir di final state
  \end{lstlisting}

  \par Terlihat pada hasil penjalanan program, urutan \textit{state} untuk input string adalah "LLLC","RLLC","LRLC", dan "RRLC" (baris 9 hingga 16). Karena program tidak berakhir di \textit{final state}, maka string tersebut ditolak (dapat dilihat di baris 18).

  \par Jika \textit{input string} tidak valid maka program akan memberikan pesan error. Contoh \textit{input string} yang tidak valid adalah "XAB" karena $X \notin \{A,B\}$. Berikut ini adalah contoh program yang menerima \textit{input string} yang invalid.
  \begin{lstlisting}[identifierstyle=\color{black},stringstyle=\color{gray},style=customcmd,escapeinside={(*@}{@*)},caption=Menjalankan Program Dengan \textit{Input String} Yang Tidak Valid,label=code:test2]
$ (*@\underline{dfamachine data/marble.dfa}@*)
Program dari file dfa sukses dibaca
DFA yang dimasukkan valid
Masukkan string (dapat dipisahkan enter,spasi, atau ';'. Akhiri dengan dua enter atau EOF) :
(*@\underline{X A B}@*)
String Error : Simbol "X" tidak terdefinisi

Terjadi error dalam membaca string
\end{lstlisting}

  \par Dapat terlihat pada baris enam dan delapan pada hasil program tersebut terlihat pesan error yang menyatakan \textit{input string} tidak valid.

  \par Untuk \textit{output} program dengan input string "AAB" dapat dilihat pada Listing \ref{code:test2} di bawah :
  \begin{lstlisting}[identifierstyle=\color{black},stringstyle=\color{gray},style=customcmd,escapeinside={(*@}{@*)},caption=Menjalankan Program Dengan \textit{Input String} "AAB",label=code:test2]
$ (*@\underline{dfamachine data/marble.dfa}@*)
Program dari file dfa sukses dibaca
DFA yang dimasukkan valid
Masukkan string (dapat dipisahkan enter,spasi, atau ';'. Akhiri dengan dua enter atau EOF) :
(*@\underline{A A B}@*)

String yang dimasukkan valid

Start state : "LLLC"
State "LLLC"
	 A : "LLLC" --> "RLLC"
State "RLLC"
	 A : "RLLC" --> "LRLC"
State "LRLC"
	 B : "LRLC" --> "LLRD"
Last state : "LLRD"

Hasil : diterima
\end{lstlisting}

  \par Dapat dilihat pada Listing \ref{code:test2} di atas, input string "AAB" diterima karena \textit{state} terakhir merupakan \textit{final state}.
\end{document}
